Title: 当tmux以8色模式运行……
Date: 2014-04-10 12:00
Category: Utilities
Tags: tmux, bash, 终端模拟器
Slug: when-tmux-runs-under-8-colors-mode
Author: Kay Z.
Lang: zh

其实这是个我很久以前就遇到的问题，但是对tmux功能基本上
没有影响，所以一直忍啊忍，现在我终于忍不下去了……

<!-- PELICAN_END_SUMMARY -->

## tmux只有8种颜色？ ##

就像这样：

<img src="{static}/img/doomed_terminal_in_8_colors.png" />

好吧这不是世界末日，但是也够悲剧了：现在是21世纪，我
的显示器能显示2^32种颜色，可是我眼前的竟然是这种东西？！

这破事发生在我的linode主机上，而且只发生在我用putty登录
的时候；在gnome-terminal下用ssh直接连的话tmux能以256色
模式运行，`tput colors`返回256，vim看起来也没那么可怜：

<img src="{static}/img/okay_terminal_in_256_colors.png" />

## 外事不决问google ##

Google一下tmux+color，发现到处都有人在问“怎么我的tmux颜
颜色不对”，答案也不尽相同，但是基本都是这两种说法：

1. tmux认为你在用的[终端模拟程序][1]弱到不支持256色，可
   以通过`tmux -2`强制其进入256色模式，或者在`.tmux.conf`
   里加入`set -g default-terminal "screen-256color"`；

2. 远程主机上的shell进程认为你的终端模拟程序弱到不支持
   256色，所以没有设对相应的环境变量，这样除了tmux，其
   他程序颜色也会不正常；在`.bashrc`或者`.bash_profile`
   里面加上`export TERM=xterm-256color`就可以了。

试了一下，发现解释1里的两种设置方法都没用——vim的颜色还
是不对——但是两种设置方法都用上的话，vim的颜色竟然就坑爹
地对了……

解释2里的方法则是效果拔群；很显然tmux和vim的颜色模式会
受TERM环境变量影响，只有在TERM变量声明终端支持256色的时
候，tmux和vim才会工作在256色模式下。

[1]: http://en.wikipedia.org/wiki/Terminal_emulator

## 终端模拟程序、tmux、命令行程序的行为模式 ##

所以，TERM这个环境变量可以理解为终端导出的一个接口，供
shell和其他在终端下执行的命令行程序查询终端的类型，从
而适配不同的终端。

tmux这种特殊的程序，本身需要作为终端，处理命令行程序
的输入输出，同时又要做为命令行程序，在真正的终端下执行；
如果终端是插座，命令行程序是插头，那tmux就是排插……或者
如果你想装一下，叫它**中间件**也行。

所以，tmux一方面会去读终端提供的TERM变量，另一方面又会
给它体内的命令行程序提供TERM变量。在没做任何设置的情况
下，tmux外TERM的值是`xterm`，而tmux内的值则是`screen`.

上面效果拔群的方法2其实是让shell无视所有终端（包括tmux）
的TERM设置，直接将终端类型声明强制为支持256色——想象一
下你的业务逻辑代码越过操作系统抽象层直接call了系统调
用`stime`把系统时间改了，有够恶心的对吧……如果真的有个
终端是不支持256色的，其他命令行程序也不可能知道了。

## 对tmux和终端运用软件工程提供的方法 ##

好吧因为我在装，所以我认为方法2可行但是不正确。正确的
做法是，**尊重别人给你的接口，不要越过系统边界。**问
题的症结其实是，我在用的所有终端（包括tmux）都支持256色，
但是却都谎称自己不支持，所以只要通过设置让它们自己别再
说谎就可以了。

我这用的终端模拟器是putty，"Connection" -> "Data" -> "Terminal-type string"
这里可以设置对外宣称的终端类型，默认是`xterm`，改为
`xterm-256color`；tmux则是在.tmux.confi里加上
`set -g default-terminal "screen-256color"`，让tmux宣称
自己是支持256色的screen. 这下看起来（各种意义上）舒服
多了吧……

不过这样搞还有个悲剧的问题：tmux中的TERM变量永远是
`screen-256color`，不会根据外面终端支持的颜色数
改变——虽然tmux本身还是会在8色和256色模式下自动转换。
也就是说，tmux的工作模式和它宣称自己是哪个终端类型没
有关系，在8色模式下工作时可以宣称自己是256色的，反之
在256色模式下工作时也可以宣称自己是8色的……

为什么tmux要将这两个东西分开？大概tmux的作者也是出于
无奈，因为“终端类型”包含的信息太多了，除了支持的颜色数，
还有对各种转义串的兼容性等也靠“终端类型”来标识；我上面
将TERM变量称为“接口”，而这个接口红果果地违反了“只做一
件事情”的指导原则，导致副作用太多，结果就是不能随便改。

